# Парсек
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[СИ, формулы](si.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Парсек** — русскоязычный термин. **Parsec** — англоязычный эквивалент.</small>

**Парсе́к** *(русское обозначение: **пк**; международное: **pc**)* — распространённая в астрономии [внесистемная единица измерения расстояний](si.md), равная расстоянию до объекта, годичный тригонометрический [параллакс](parallax.md) которого равен одной угловой секунде. Название образовано из сокращений слов 「**пар**аллакс」 и 「**сек**унда」.

Согласно эквивалентному определению, парсек — это расстояние, с которого отрезок длиной в одну астрономическую единицу (практически равный среднему радиусу орбиты Земли), перпендикулярный лучу зрения, виден под углом в одну угловую секунду (1″). Из этого определения вытекает, что парсек равен длине катета прямоугольного треугольника с прилежащим углом 1 угловая секунда и другим катетом длиной 1 астрономическая единица.

1 пк ≈ 206 264.8 а.е. = 3.0856776·10¹⁶ м = 30.8568 трлн ㎞ (петаметров) = 3.2616 светового года.

Также используются и кратные единицы: килопарсек (кпк, kpc), мегапарсек (Мпк, Mpc), гигапарсек (Гпк, Gpc). Дольные единицы, как правило, не используются, поскольку вместо них применяются астрономические единицы.

В Российской Федерации парсек допущен к использованию в качестве внесистемной единицы без ограничения срока с областью применения 「астрономия」. При этом, однако, парсек и его обозначение не допускается применять вместе с дольными и кратными приставками СИ, несмотря на то, что использование кратных единиц килопарсек, мегапарсек и гигапарсек общепринято в астрономии.

![](f/si/parsec_1_2_rus.webp)



## Некоторые расстояния
1. 1 астрономическая единица (а.е.) составляет приблизительно 0.000004848 парсека;
1. по состоянию на 13 февраля 2015 года, космический аппарат 「Вояджер‑1」 находился на расстоянии 0.000630 пк (19.4 млрд ㎞, или 130 а.е.) от Солнца, удаляясь по 17.5 микропарсека за год (3.6 а.е./год);
1. диаметр облака Оорта ≈0.62 пк;
1. расстояние от Солнца до ближайшей звезды (Проксима Центавра) составляет 1.3 парсека;
1. расстояние в 10 пк свет проходит за 32 года 7 месяцев и 6 дней;
1. на расстоянии около 10 пк вероятно возможно найти нейтронную звезду, а на расстоянии в несколько десятков парсеков — чёрную дыру.
1. расстояние от Солнца до ближайшего шарового скопления, M 4, составляет 2.2 кпк;
1. расстояние от Солнца до центра нашей Галактики — около 8 кпк;
1. диаметр нашей Галактики — около 30 кпк;
1. расстояние до туманности Андромеды — 0.77 Мпк;
1. ближайшее крупное скопление галактик, скопление Девы, находится на расстоянии 18 Мпк;
1. в масштабах порядка 300 Мпк Вселенная практически однородна;
1. расстояние до первого открытого, самого яркого и одного из ближайших квазаров, 3C 273, составляет 734 Мпк;
1. до горизонта наблюдаемой Вселенной — около 4 Гпк (если измерять расстояние, пройденное регистрируемым на Земле светом), или, если оценивать современное расстояние — с учётом расширения Вселенной (то есть до удалившихся объектов, это излучение когда‑то испустивших) ≈14 Гпк.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`СИ, формулы:`**<br> [Атмосфера](atmosphere.md) ~~ [Квази](quasi.md) ~~ [Параллакс](parallax.md) ~~ [Парсек](parsec.md) ~~ [Ускорение свободного падения](g.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Parsec>


## The End

end of file
